[
    {
        "question": " 'ग्राम श्रीं' किसके द्वारा रचित कविता है ?",
        "options": [
            "सुमित्रानंदन पंत",
            "केदारनाथ अग्रवाल",
            "महादेवी वर्मा",
            "राजेश जोशी"
        ],
        "answer": "सुमित्रानंदन पंत"
    },
    {
        "question": " सुबह सूर्य की किरणें किसके समान लगती है ?",
        "options": [
            "चाँदी की जाली के समान",
            "रेशम की तार जैसी",
            "हीरे की कनी सी",
            "सोने की जाली के समान"
        ],
        "answer": "चाँदी की जाली के समान"
    },
    {
        "question": "'चाँदी की - सी उजली' में कौन - सा अलंकार है ?",
        "options": [
            "यमक",
            "अनुप्रास",
            "उपमा",
            "रूपक"
        ],
        "answer": "उपमा"
    },
    {
        "question": " फ़सलों के गहरे हरे रंग के कारण धरती का रंग कैसा दिखाई देता है ?",
        "options": [
            "नीला",
            "श्यामल",
            "पीला",
            "मटमैला"
        ],
        "answer": "श्यामल"
    },
    {
        "question": " हरी - भरी फ़सलों की शोभा कैसी है ?",
        "options": [
            "मखमली",
            "मुलायम",
            "रेशमी",
            "रूई जैसी"
        ],
        "answer": "मखमली"
    },
    {
        "question": " कवि ने 'ग्राम श्री' कविता में किस ऋतु के आगमन का वर्णन किया है ?",
        "options": [
            "वसंत",
            "गर्मी",
            "सर्दी",
            "वर्षा"
        ],
        "answer": "वसंत"
    },
    {
        "question": " अरहर और सनई की बलियाँ किस रंग की हैं ?",
        "options": [
            "सुनहरी",
            "हरे",
            "सफेद",
            "पीले"
        ],
        "answer": "सुनहरी"
    },
    {
        "question": " आम के पेडों की शाखाओं का बौर किस रंग का है ?",
        "options": [
            "सोना - चाँदी",
            "पीला - सफेद",
            "लाल - पीला",
            "लाल - सफेद"
        ],
        "answer": "सोना - चाँदी"
    },
    {
        "question": " पीले और मीठे क्या हो गए हैं ?",
        "options": [
            "पपीते",
            "अमरूद",
            "आम",
            "खरबूजे"
        ],
        "answer": "अमरूद"
    },
    {
        "question": " टमाटरों का रंग कैसा है ?",
        "options": [
            "लाल",
            "संतरी",
            "पीला",
            "हरा"
        ],
        "answer": "लाल"
    },
    {
        "question": " वसंत के आगमन पर किस पेड़ के पत्ते झड़ जाते हैं ?",
        "options": [
            "पीपल",
            "अमरूद",
            "आम",
            "चीड़"
        ],
        "answer": "पीपल"
    },
    {
        "question": " नीली - नीली कलियाँ किस पौधे की हैं ?",
        "options": [
            "अलसी",
            "मटर",
            "सरसों",
            "अरहर"
        ],
        "answer": "अलसी"
    },
    {
        "question": " खेतों में किसकी सुगंध महकने लगी है ?",
        "options": [
            "आम",
            "अरहर",
            "धनिया",
            "जीरा"
        ],
        "answer": "धनिया"
    },
    {
        "question": " नदी के तट पर कौन सोया हुआ है ?",
        "options": [
            "मलौठी",
            "मगरठी",
            "मगरी",
            "मगरोठी"
        ],
        "answer": "मगरोठी"
    },
    {
        "question": " 'ग्राम श्री' कविता में किस नदी के किनारे की बात की है ?",
        "options": [
            "यमुना",
            "गंगा",
            "सरस्वती",
            "सतलुज"
        ],
        "answer": "गंगा"
    },
    {
        "question": " नदी तट की रेत पर किसकी खेती है ?",
        "options": [
            "खीरा",
            "अमरूद",
            "खरबूजा",
            "तरबूज़"
        ],
        "answer": "खरबूजा"
    },
    {
        "question": " गाँव की हरियाली किस बहुमूल्य रत्न के समान लग रही है ?",
        "options": [
            "नीलम",
            "मूंगा",
            "पन्ना",
            "हीरा"
        ],
        "answer": "पन्ना"
    },
    {
        "question": " नदी की लहरों से रेत पर किसके निशान बन गए है ?",
        "options": [
            "साँपों जैसे",
            "पहिए जैसे",
            "लता जैसे",
            "सरिये जैसे"
        ],
        "answer": "साँपों जैसे"
    },
    {
        "question": " 'ग्राम श्री' कविता में किस रस का प्रयोग हुआ है ?",
        "options": [
            "शांत",
            "करुण",
            "वात्सल्य",
            "वीर"
        ],
        "answer": "शांत"
    },
    {
        "question": " कवि ने गाँव को किस डिब्बे - सा खुला बताया है ?",
        "options": [
            "मरकत",
            "मरहबा",
            "मेहराब",
            "मसनद"
        ],
        "answer": "मरकत"
    },
    {
        "question": " सारा गाँव किस ऋतु की समाप्ति पर अनुपम हो जाता है ?",
        "options": [
            "वसंत",
            "गर्मी",
            "सर्दी",
            "वर्षा"
        ],
        "answer": "सर्दी"
    },
    {
        "question": " हँसमुख हरियाली किस धूप में सुख से अलसाई सो रही है ?",
        "options": [
            "वसंत की धूप",
            "बादलों की धूप",
            "सर्दी की धूप",
            "गर्मी की धूप"
        ],
        "answer": "सर्दी की धूप"
    },
    {
        "question": " गाँव पर आकाश किस के समान आच्छादित है ?",
        "options": [
            "पन्ना",
            "पुखराज",
            "नीलम",
            "मूंगा"
        ],
        "answer": "नीलम"
    },
    {
        "question": " वसंत के आगमन पर कौन - सा पक्षी मस्ती से भर उठता है ?",
        "options": [
            "मोर",
            "मैना",
            "कोयल",
            "तोता"
        ],
        "answer": "कोयल"
    },
    {
        "question": " कवि ने 'ग्राम श्री' कविता में किस शब्दावली का प्रयोग किया है ?",
        "options": [
            "देशज",
            "तद्भव",
            "तत्सम",
            "आंचलिक"
        ],
        "answer": "तत्सम"
    }
]